兔子眼睛的視力好壞大揭秘 🐰🌟

來源:

究竟兔子視力如何？兔子眼睛大大，可是他們的眼睛又是否真是那麼精靈呢？現在就由兔子的視力範圍、分辨顏色能力、清晰度、視覺敏銳度、距離感、夜視能力，去分析一下兔子的視力呦！

視力範圍:

人類/猿猴科動物的眼睛是位於正前方的，而兔子眼睛的位置是位於二側上方。因為人類和兔子的先祖有不同生活習性，所以有不同構造。人類的先祖是猿猴科，需要爬樹采果實，因此需要有良好視力和分辨色彩的能力，以方便去爬樹采果實和分辨果實的色彩。

而兔子本身是草食性，他們不用爬樹采果實。兔子主要是需要廣大的視力範圍和遠視的能力，以避開四周猛獸的襲擊。兔子的視力範圍是有差不多360度，因此在後方發生的事，他們也可以看見。兔子可以看很遠的東西，包括人類肉眼看不見的東西。

兔子每隻眼睛向著前方的位置，也有一個小盲點(BlindSpot)。這盲點阻礙了他們看到立體(Three—dimensionalview)的影像。因此兔子是看不清楚在他們正前方、近距離的東西，就算看見也是一個平面(Two—dimensionalview)的影像。在兔子鼻子前方的大約10度和兔子下巴對下的大約10度，也是兔子的盲點。兔子只有向著前方大約30度範圍，才可以有立體影像。為了以補其不足，他們有一個向著正前方而很敏銳的鼻子，兔子用其嗅覺去感覺在正前方靠近的東西。

分辨顏色能力:

有脊椎動物有二種的視覺感受細胞，包括錐狀細胞(conecell)及視桿細胞(rodcell)。視桿細胞主要是靠光線辨物。錐狀細胞有比較高的敏銳度，專門接收辨識紅、藍、綠(光學三原色)，而其他顏色是在腦中再混合而成的。如果多於一種的錐狀細胞存在，動物能夠辨識光線的波長(wavelengths)(顏色)的能力越高。

根據研究，兔子眼睛只有二種感應顏色的錐狀細胞，而人類卻有三種感應顏色的錐狀細胞。因此兔子只能夠分辨某一些光線的波長，分辨有限的顏色，即是色盲(ColourBlind)。有證據指出，兔子能夠明顯分辨得到綠色和藍色。雖然他們不能像人類一樣說出二者的分別，但他們卻可以指出二種顏色有所不同。

清晰度:

視網膜中央窩(Fovea)是視網膜(Retina)的一個微小的錐狀的凹陷處。它是被錐狀細胞完全覆蓋。兔子的視網膜分怖了錐狀細胞和視桿細胞，而錐狀細胞是比視桿細胞為多。可是兔子所擁有的錐狀細胞是比人類所有的少很多。因此兔子看到的影像是相對模糊。兔子能夠辨認主人，主要是要依靠有限的影像、聲音、動靜和氣味。

視覺敏銳度:

視覺敏銳度(VisualAcuity)是兔子的對焦認知對象的能力。由於兔子眼部用來對焦的肌肉(theCiliaryBody)是很弱，因此兔子對於近距離對象對焦的能力很弱。兔子對遠的對象，由於對焦能力比較好，所以他們看遠物是比較清楚。

距離感:

要解釋距離感的問題，我們要先了解立體影像如何產生。因為有立體的影像才可以看清楚對象距離的差異。而人類兩隻眼睛位於前方，視力範圍很少，二隻眼睛看到的影像重疊範圍很多。而二隻眼睛重疊的影像，在腦部就會合成立體影像。

兔子為了得到廣大的視力範圍，因此他們二隻眼睛看到的影像只有很少重疊的地方，這樣令兔子大多隻接收平面的影像。兔子其實大多不能看清楚對象的距離，他們只是依賴估計去判斷對象的距離。兔子會利用對象的大小和對象的模糊度去判斷對象的距離。因為這原因，兔子和很多不同的動物一樣，都會有視差(Parallax)。

夜視能力:

很多人也對兔子的夜視能力有所誤解。其實兔子的夜視力不是那麼高。兔子本身是黃昏出沒的動物(Crepusclar)，而非夜行性，即是他們是在黃昏和日出時最為活躍。因此兔子的眼睛與身俱來是習慣在暗光下看東西。兔子其實在暗光下看東西是最清楚。在光線充足或黑暗時間，他們的視力也不是很好。

兔子是沒有一層額外的脈絡膜層(TapetumLucidum)。而這脈絡膜層是某些夜行性動物(如貓)眼睛里的一片薄膜。這薄膜是一層強烈的反光層，可以在黑暗中把更多光線聚合在視網膜的光線受納器(Photoreceptor)上，提高光線的利用率，以增加夜視能力。可是之前也提過，兔子是沒有這脈絡膜層，因此他們夜視能力根本不太好。

總結:

總括而言，兔子的視力範圍很廣，不過兔子的視力真是不太好。對於顏色方面，兔子是色盲的，只能夠分辨有限的顏色。而他們看到的影像是模糊的。兔子遠視能力是比較好，不過對於近距離的東西，他們是看不到或看不清楚。兔子主要是看到平面的影像，因此對距離的感覺也不太好。

兔子在暗光的情況下看東西最為清楚，而非在黑暗的環境中。雖然現在有很多有關兔子視力的問題仍然是個謎。例如:當兔子把頭移向一邊為了看清楚某件東西時，他的另一隻眼睛應該會看見完全不同的東西，兩者是怎樣協調？這些有關兔子的視覺問題也是有待研究。

支持樓主兔兔文

樓主真係好中意兔仔